\chapter{Agradecimientos}

Haciendo balance de estos cinco últimos años, puedo decir que he completado una de las etapas mas duras y satisfactorias de mi vida académica. Ya desde bien pequeño tenía claro que la informática tendría que formar parte mi vida y todos estos años no han hecho nada más que reforzar esa idea. Durante el trayecto me han acompañado grandes personas a las que merecidamente les dedico estos agradecimientos.

A las primeras personas a las que tengo que agradecerles todo esto, es a mi familia, a toda ella al completo. Mis padres y el \textit{Chache} han sido el pilar fundamental que me ha sustentado durante todos estos años, apoyándome en  todas decisiones que he tomado y poniendo todo lo que estaba en su mano para que pudiera alcanzar cada una de las metas que me he propuesto. Sin su cariño, compresión y apoyo probablemente no habría podido llegar. 

También quería dedicarle unas palabras a mi gran amigo Andrés, con el que he compartido todos estos años de duro esfuerzo, en los cuales su apoyo ha sido imprescindible para seguir adelante y afrontar con ilusión cada uno de los baches del camino. A mi segunda familia, mis amigos Juanma y Pedro, agradeceros todo el apoyo que me habéis dado durante tantísimos años. Gracias a vosotros he podido romper la rutina y disfrutar de mi otras pasiones, saliendo a la calle a emprender grandes proyectos de los que me siento muy orgulloso. 

También me gustaría agradecer a todos mis compañeros del grupo ARCO la acogida recibida cuando entré al grupo y toda la ayuda que me habéis brindado durante el desarrollo del proyecto, especialmente a mis compañeros del ITSI. A Javi, la \textit{navaja suiza}, por su ayuda en la instalación de todos los dispositivos, a Óscar, el \textit{máster programmer}, por su ayuda en el desarrollo del sistema, a Ana, la \textit{máster designer}, por la edición del vídeo del proyecto, a Rubén, \textit{the Scone boy}, por su contribución en los SDLs, y a Bárbara, por hacer del laboratorio un sitio mas agradable en el que sentirse como en casa.

También agradecer al Instituto de Tecnologías y Sistemas de Información su contribución económica, con la cual ha sido posible subvencionar parte de la compra del material utilizado en este proyecto y su trato afable a la hora de dejarnos instalar los dispositivos en el edificio. 

A mis directores, sin los cuales este trabajo no podría haber sido posible, quería agradecerles su continua disposición durante todo el desarrollo del proyecto, las enseñanzas aprendidas y los buenos momentos que hemos pasado en las reuniones.
María José, quería agradecerte especialmente todo el apoyo y confianza que me has brindado, desde el primer momento en el que acudí a tu despacho con la idea de hacer un TFG, hasta ahora. Y a tí David, darte las gracias por hacerme ver que para hacer ingeniería, hay que cuestionarse más a menudo lo que creemos trabajo bien hecho. Por último, agradecer también a Juan Carlos López, director del grupo ARCO, la confianza depositada en mí y por permitirme trabajar con este grán equipo.
\quoteauthor{Cristian}
